麵包防腐強度大測試 4款方包購入12天零發霉跡象

麵包測試第12天，759方包(上排左2)、嘉頓切片三文治(上排右2)、嘉頓生命麵包(上排右1)和聖安娜方包(下排左2)，均未有發霉跡象。（陳子謙攝）

麵包添加劑愈少愈好，有防腐劑和沒有防腐劑的袋裝方包，究竟差別有多大？TOPick記者搜羅市面8間麵包生產商所售的9款方包，最少的只含1款添加劑，最多的含17款，當中只有4款不含防腐劑。記者於8月9日同時購入9款方包，並放在辦公室同一環境下實測，結果發現防腐力最強的4款方包，在第12天仍然䇄立不倒，完全沒有發霉跡象；而不含防腐劑及只有1款添加劑的凱施方包，的確最早發霉。

9款袋裝方包於8月9日購買後，由翌日8月10日開始計算第1天，而9款方包的食用期限或最佳食用日期為8月11日至8月15日。

4款不含防腐劑的方包，以凱施和東海堂方包於8月14日（第5天）最先發霉，Bread Talk方包則在8月16日（第7天）發霉，而不含防腐劑但有12款添加劑的山崎方包，則延至第8月17日（第8天）才發霉。

凱施(上排中間)和東海堂(下排左一)方包在購入後第5天率先出現霉點。(陳子謙攝)

至於只有2款添加劑，但有防腐劑282的美心高級方包，則在8月19日（第10天）開始出現黑色霉點。

4款防腐力最強的方包，在測試第12天，即8月21日仍然未有發霉跡象，當時比起標明的食用限期或最佳食用日期已過6至9天。這4款方包都添加了282防腐劑，包括嘉頓生命麵包和切片三文治、聖安娜和759方包。

測試第12天，759方包(上排左2)、嘉頓切片三文治(上排右2)、嘉頓生命麵包(上排右1)和聖安娜方包(下排左2)，均未有發霉跡象。(陳子謙攝)

香港營養師學會認可營養師、「家營營養中心」創辦人吳耀芬（Kathy）提醒，丙酸鈣（Calcium Propionate, E282）是一種防腐劑，可預防和抑制細菌生長，延長麵包的保質期。

Kathy引述《Journal of Paediatric Child Health》於2003年的研究指出，如果小朋友每天進食含E282的食物，或會出現煩躁不安、注意力不集中和睡眠障礙等情況。

Kathy又指，消費者傾向買保質期較長的麵包，但其實保質時間愈長，防腐劑及添加劑的分量亦相對較多，不想攝取太多添加劑的人士，可留意保質期。她建議：

多選購新鮮無添加的麵包，可避免攝取過多其他食品添加劑。

擁有物理碩士學位的麵包師李國彰（KC）表示，一般在超市或市面上包裝好聲稱是以天然酵母製造，一般情況下麵包被切開後，在室溫環境下存放1至2天後便會發霉；若未經切開後，則可攞放3日。若然有麵包擺放一段時間仍未出現發霉，很可能暗示生產商在製作過程中「加咗料」。

更多食用安全報道【按此即看】

嘉頓啲麵包好快過期但防腐劑又落咁重

寫未必係真 .. 要睇結果 ..

我試過食過咗期3日嘅方包
之後個日就開始頭暈肚痛
又屙又嘔
屙到虛脫瞓低咗係廁所地下

邊隻牌子

我有包嘉頓切片三文治方麥包17年11月擺到宜家都冇發霉

呢樣真心想知你有冇圖

不過有圖都冇用 留個包裝就得

隔成年？ 唔係幾信

樓上小心畀人告

日式麵包王

樓上真係好快啲出圖啦

厲害了，我的包

擺咁耐唔食又唔丟，為乜？

本來買黎係公司做早餐，但最後擺埋左一邊冇食到

真係有圖

期待，手持方包就有西屌嘅日子

擺幾日都唔好食啦

即刻買包嘉頓做實驗先

你keep嚟做咩

上年尾果陣清野本來想掉左佢
但見佢放左成個月冇發霉, 諗起好多年前人地試老麥D薯條又係冇發霉
咪繼續放佢係到睇下會變成點

會霉先好

好偉大

科學精神

試成九個月，勁過消委會

以後都買凱絲算

嘉頓d包 用強力防腐都合理

超市去貨速度低

唔麵包鋪果堆 基本上日日清

我又冇日日，間中諗唔到早餐整乜就買一包

凱施
東海堂
以後淨係識呢兩隻

點解咁得意嘅你個人？因為賣得慢就勁加防腐都合理

你同我角度唔同

你講緊成件事合唔合理
我講緊嘉頓包要加是理智

X頓

我怕被人告抹黑

驚咩

有防腐劑好正常啫

樓上包裝都未拆開...試下開封擺三日

密封未開就緊係唔會發霉
霉唔係無啦啦變出黎
佢密封唔發霉唔係防腐劑勁，係包裝做得好
除非你打開過都唔發霉啦
咩測試唔係接觸左空氣先再密封

嘉頓

一直都想講呢樣嘢
如果冇開封就咁放
咁除咗防腐劑外，入袋處理都好關事
如果拎出嚟擺再放菌
個測試應該會有用好多

凱施方包,我日日食
我試過食淨一塊第二日已經有毛毛

上面巴打嗰包未開封
不過嗰單新聞既測試全部拆哂包裝再放保鮮袋
結果應該comparable既

其實開封過先測試合理啲，你平時都係食剩先放埋啦

你真係唔識架喎

呢d 一早知, 麵包基本上只係 麵粉/水/酵母/鹽 就整到, d 麵包一睇材料有十鳩幾樣野真係作嘔

日日食緊一袋4塊既方包 21蚊
唔係空氣包, 做完gym 搽花生醬好滿足

原來01都做過, 結果差唔多
解釋:

....製作麵包的材料不外乎麵粉、糖、水、鹽和油，還有奶或奶粉。為了保持「新鮮感」，每袋麵包都有防腐劑，主要壓抑細菌滋生，防止腐爛發霉。包裝標籤中，嘉頓列明麵包的酵母含乳化劑491、抗氧化劑300，而乳化劑又含抗氧化劑300, 330。聖安娜的則含固化劑516及乳化劑472e。美心和東海堂亦同樣有乳化劑481i。但種種添加劑是否都與它的發霉情況有關？

水分愈多愈易滋生霉菌

張志強教授解釋，「其實，除了防腐劑，為保存麵包的柔軟度、形狀，防止油分氧化而產生的油膉味，還須加上那些添加劑，如抗氧化劑便可減慢或防止食物因氧化而發出酸壞氣味與味道。但每間店舖製麵包的方程式不同，有機會影響發霉情況，當中的水分便是關鍵。因為霉菌的生長有賴水分，水分愈多愈容易滋生。」看見麵包的霉菌都從角位開始出現，最初懷疑是否放包進袋時，我的手指有細菌，那位置接觸最多所致。「霉菌和細菌不同，前者的生長條件要求很低，有水便可，應該與此無關，說那位置最易接觸到空氣水分反而較有可能。」

邊隻

巴打食咩牌子？大家都做gym，分享下啦

宜家買菜都係有蟲先好，真係唔知係倒退定叫乜好。

唔係倒退，以前係唔知唔識
有d人都唔係餐餐飽肚點會諗健康

講笑咁講，毛澤東年代唯一好嘢係農作物一定天然健康，當時啲人未受資本主義荼毒，係單靠勞力去增加產量，唔會落化學嘢

唔寫咁近期點迫你拿拿聲食完再買呀

我記得有隻有D種子係入面既包食幾日就差唔多發霉 不過好好食

就係咁簡單

仲保持住密封包裝 ? 有無拆開 ?
如果仲保持原裝包裝, 其實你 keep 住係無意義

"麵包添加劑愈少愈好"

邊到既研究講愈少愈好？
點樣定義好？
有冇reference

原來係咁

扮晒嘢，我見得幾日貨仔以為好快壞

ok,以後都唔會買嘉頓麵包

成個市場嘅餐廳都幾乎入嘉頓

冇打開過, 只係好奇咁會唔會有咩變化所以先由佢擺係到
我想知咁宜家入面D包係咪仲食得?

就算冇發霉你都唔敢食啦，正正超多化學嘢佢先會冇菌生長得到，證實咗呢點就唔敢食

咁又係

有冇人食開crostini

一打開接觸到空氣即刻迅速變壞

浪費了個 TEST ! 買多一包再玩一次

麵包生產商會利用密封技術將麵包裝袋，避免空氣中微生物附著生長，延長食物的保存期限。
但許多微生物包含細菌或霉菌，肉眼是看不見的，但不代表食物沒有變質，因此過了保存期限的食品不要「以身試法」。

吹水唔好咁過份

可能唔會防腐太強
keep 住原裝包裝試唔到

過期果啲會退翻比嘉頓
以前做過pk shop part time

如果加工同包裝時環境無霉菌
儲存時温度保持低温而且温度無轉變
空氣濕度夠低
理論上可以霉菌生長可以近乎零

日本麵包32號

好多X頓就算唔開包裝都發撚哂霉
不過樓上巴打果包就真係.....

有冇人知邊到有得買outback嗰種包

病假必備

幫親返D屋邨鋪啦，2 日就發霉

圖都貼撚埋啦
質疑人前可唔可以睇哂個啲回覆先?

偽科學

生命，生命這臭傢伙
時常我也說它搞錯

以後可以叫杯89年可樂加包00年既方包

當你見到黑色一點點，其實D菌已經有唔知幾千萬、幾億株
有時你見唔到有霉，唔代表未開始發

凱施要發圍了

平時用面包鋪d方包餵雀
有次買左聖安娜隻衰雀寧願捱餓都唔食

從此我冇食過聖安娜任何野

你都識講係開左再放入保鮮袋 同我講既先接觸空氣再密封一樣
仲講comparable

我唔係打手，只係覺得你班on9拎住個未開封既包係到屌真係好唔科學 而且冇霉唔代表冇菌

我指among嗰堆牌子既互相比較係comparable

以為你話未開封同開左封係comparable sorry

日日食緊嘉頓

冇問題

屋邨舖都唔得，易發霉係因為包裝唔好
令到包好食d都落好多添加劑
通常健康嘅包都難食

利申 屋企有人做面包

完全無事 除左個包裝脹卜卜 有無人想試下味

樓上成年冇發霉嗰個
應該除咗防腐劑夠勁之外
個包裝都keep住冇穿冇爛
外面嘅空氣同水分入唔到去

m 記 d 飽都係嘉頓

東海堂=美心

生命包呢
放一個月照食無事

自膠

無食方包好耐，唔飽唔健康無營養，價錢方面其實有好多選擇。除左方便之外我諗唔到點解要食

仲有啲麵包鬆泡泡好多空氣都係靠啲膨脹劑幫手，實的的啲麵包先健康少化學嘢

12日都無其實仲驚

屌 上面隻麥包成日食
究竟邊到買得到無防腐劑少添加品嘅麥包

屌

但係嘉頓d包真係最好食

咁醒嘅你

凱施D包好撚難食

其實一開始未變黑之前會有白絲, 白絲係超苦, 食左一定痾

有包嘉#切皮麵包，上星期五買開左食兩塊，岩岩睇新聞先記起仲係櫃桶，過期日係8月18日，但到而家個樣仲係好乾淨新鮮

正常唔係應該出曬水蒸氣

嘉頓d包有時過左期出唔到貨會搽走個日期之後印翻個新日期重新出貨
利申做過一排嘉頓

more

頭盔都唔帶

有冇試埋m記d包

Block左條傻西好耐

想搏del post?

我成日食嘉頓...

You are too weak 具爺生食咁多野一樣冇事

出事個陣
鏡頭無影啫

環保撚成日講過期唔代表唔食得，叫人用口試下，唔好浪費食物。

依家食定唔食好呀？

外國果啲擺四日就發霉
但又成日焗住一大排買 要狂食

你地唔覺得藍色果隻生病麵包就咁用紙袋入住好唔衛生？超市d貨架又咁污糟

個包裝咁間陋但係放咁多日都仲冇變壞又軟熟，應該落唔少添加劑

軍糧級耐久貯存
自己麵成日食綠色果隻生命甜包

成班嘉頓收藏家

凱施仲要相對唔太貴

上2個星期買左包美心厚方包
過左期4日都依然無發霉無酸味
嚇到我即刻扔左佢

其實早發霉都可能係衛生情況差

麥包本身都係灰灰地色，可能發左毛你唔覺

你可以變老夫子

所以可能只有山崎堅

我都係，通常會買多個果gem來搽，兩三日就食哂

食開panash都係幾日就發霉

唔關事 你用麵包機自己整
放兩三日就會發霉

生命麵包真係有生命

simplelife bakery都有 十二蚊三塊 焗完仲好好食

之前成日食嘉頓

凱施試過春天今日新鮮出爐買第二日就發霉

simplelife唔係美心咩

正常係 用麵包機整既都係

所以我現在都唔買8塊買4塊即日食完算

分享下

做過海獅
你食埋我果份

幾時做呢啲測試係計購買日期而唔係生產日期

有時壞機 d包有d會跌撚哂落地 有d仆街呀姐會直接執返黎出貨
我就直接掉撚哂